\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Aischa Kabir, Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Altklausur Computergrafik DCSM AI R. Dörner SS16}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS16A1a}
		\caption[Lösung Aufgabe 1 a zeichnerisch]{Illustriert eine zeichnerische Lösung der Aufgabe mit dem Algorithmus von DeCastelljau. Zu berechnen ist der Punkt, welcher mit Lösung gelabelt wurde.}
	\end{figure}
	\subsection*{a)} \footnote{De Castelljau teilt rekursiv alle Strecken zwischen den Kontrollpunkten der B-Kurve.}
	\begin{align*}
	E &= \vec{A} + \frac{1}{2}\vec{AC} \\
	F &= \vec{C} + \frac{1}{2}\vec{CB} \\
	G &= \vec{B} + \frac{1}{2}\vec{BD} \\
	H &= \vec{E} + \frac{1}{2}\vec{EF} \\
	Lsg &= \vec{H} + \frac{1}{2}\vec{HG} \\
	E &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				0 \\
				0 \\
				0
			\end{matrix}
		\right) 
		+ \frac{1}{2} \cdot
		\left(
			\left(
				\begin{matrix}
					-2 \\
					0 \\
					0
				\end{matrix}
			\right)
			-
			\left(
				\begin{matrix}
					0 \\
					0 \\
					0
				\end{matrix}
			\right)
		\right) \\
	E &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				-1 \\
				0 \\
				0 \\
			\end{matrix}
		\right) \\
	F &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				-2 \\
				0 \\
				0
			\end{matrix}
		\right)
		+ \frac{1}{2}
		\left(
			\left(
				\begin{matrix}
					0 \\
					2 \\
					2
				\end{matrix}
			\right)
			-
			\left(
				\begin{matrix}
					-2 \\
					0 \\
					0
				\end{matrix}
			\right)
		\right) \\
	F &= \left(
			\begin{matrix}
				1 \\
				1 \\
				1
			\end{matrix}
		\right) \\
	G &= \left(
			\begin{matrix}
				0 \\
				2 \\
				2
			\end{matrix}
		\right) + \frac{1}{2} \cdot
		\left(
			\left(
				\begin{matrix}
					4 \\
					0 \\
					0
				\end{matrix}
			\right)
			-
			\left(
				\begin{matrix}
					0 \\
					2 \\
					2
				\end{matrix}
			\right)
		\right) \\
	\end{align*}
	\newpage
	\begin{align*}
			G &= \left(
		\begin{matrix}
			0 \\
			2 \\
			2
		\end{matrix}
		\right) +
		\left(
		\begin{matrix}
			2 \\
			-1 \\
			-1
		\end{matrix}
		\right) \\
	G &= \left(
			\begin{matrix}
				2 \\
				1 \\
				1
			\end{matrix}
	\right) \\
	H &= \left(
		\begin{matrix}
			-1 \\
			0 \\
			0
		\end{matrix}
	\right) + \frac{1}{2}
	\left(
		\left(
			\begin{matrix}
				1 \\
				1 \\
				1
			\end{matrix}
		\right)
		-
		\left(
			\begin{matrix}
				-1 \\
				0 \\
				0
			\end{matrix}
		\right)
	\right) \\
	H &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				0 \\
				\frac{1}{2} \\
				\frac{1}{2}
			\end{matrix}
		\right) \\
	Lsg &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				0 \\
				\frac{1}{2} \\
				\frac{1}{2}
			\end{matrix}
		\right) + \frac{1}{2}
		\cdot
		\left(
			\left(
				\begin{matrix}
					2 \\
					1 \\
					1
				\end{matrix}
			\right)
			-
			\left(
				\begin{matrix}
						0 \\
					\frac{1}{2} \\
					\frac{1}{2}
				\end{matrix}
			\right)
		\right) \\
	Lsg &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				1 \\
				\frac{3}{4} \\
				\frac{3}{4}
			\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\subsection*{b)}
	comming soon
	\subsection*{c)}
	comming soon
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	...143-1132-1 \\
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS16A2a}
		\caption[Aufgabe 2a]{Illustriert die Pyramide mit allen zu zeichnenden Seitenflächen.}
	\end{figure}
	\subsection*{b)}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS16A2b}
		\caption[Aufgabe 2b]{Zeigt den Aufbau mit Pyramide und Dreieck.}
	\end{figure}
	\begin{align*}
		\vec{n} &= \vec{AB} x \vec{AC} \\
		&= 
			\left(
				\begin{matrix}
					1 \\
					1 \\
					-4
				\end{matrix}
			\right) x
			\left(
				\begin{matrix}
					-1 \\
					1 \\
					-4
				\end{matrix}
			\right) \\
		&= \left(
			\begin{matrix}
				8 \\
				8 \\
				2
			\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}
DEF Transform T2 {
	scale 0.5 0.5 0.5
	rotation 0 0 1
	children [
		USE S1
	]
}	
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 3}
	Hinweis: Der Code unter // Model-Matrix berechnet Objektkoordinaten View-Matrix berechnet Kamera-Koordinaten \\ \\
	\subsection*{a)}
	\begin{align*}
\vec{p}^{Objekt} &=  R_{z}(45) \cdot T(1, 2, 3) \cdot R_{x}(45)^{T} \cdot \vec{p}^{Welt} \\
\vec{p}^{Welt} &=  R_{z}(-45) \cdot T(-1, -2, -3) \cdot (R_{x}(45)^{-1})^{-1} \cdot \vec{p}^{Objekt} \\
&= 
\left(\begin{matrix}
	cos 45 & --sin 45 & 0 & 0 \\
	sin 45 & cos 45 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(\begin{matrix}
	1 & 0 & 0 & -1 \\
	0 & 1 & 0 & -2 \\
	0 & 0 & 1 & -3 \\
	0 & 0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	1 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & cos 45 & -sin 45 & 0 \\
	0 & sin 45 & cos 45 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	1 \\
	1 \\
	1 \\
	1
\end{matrix}
\right)
	\end{align*}
	\subsection*{b)}
	\begin{align*}
\vec{p}^{view} &= R_{z}(90) \cdot R_{x}(180) \cdot T(0, 0, 3) \cdot \vec{p}^{welt} \\
&=
\left(
	\begin{matrix}
		0 & -1 & 0 & 0 \\
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
	\begin{matrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & -1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & -1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
	\begin{matrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 3 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
	\begin{matrix}
		1 \\
		1 \\
		1 \\
		1
	\end{matrix}
\right)
	\end{align*}
	\subsection*{c)}
\begin{lstlisting}
Transform{
	rotation 0 0 1 0,79
	children [
		Transform{
			translation 1 2 3
			children [
				Transform{
					shape{
						...
					}
				}
			]
		}
	]
}
\end{lstlisting}
\subsection*{d)}
Die Drehung um 45 Grade um die x Achse würde nicht noch zusätzlich mit ihrer Inverse multipliziert und aufgehoben werden. Stattdessen würde eine Transformation ausgeführt werden, welche einer transponierten Drehung um die X-Achse entspricht. Der Punkt P würde verschoben werden.
\subsection*{e)}
LookAt(ViewingRefpoint, Upvektor, Normale)
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	Normale in Weltkoordinaten wird nicht berechnet.
	\subsection*{b)}
	vec3 p = postion.xyz
	\subsection*{c)}
	attribute wird bei jedem Aufruf neu gesetzt uniform variablen sind dafür gedacht nur einmal gesetzt und dann nur noch gelesen zu werden.
	\subsection*{d)}
	Cosinus kann durch Skalarprodukt repräsentiert und kostengünstig berechnet werden.
	\subsection*{e)}
	\begin{lstlisting}
		vec3 L = normalize(light - pos);
		vec3 N = (normalMatrix * vec4(vNormal, 0.0)).xyz;
		N = normalize(N);
		float Kd = max(dot(L, N), 0.0);
		vec3 diffuse = kd * diffuseProduct.rgb;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{f)}
	comming soon
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Beim Abtasten eine Bildes treten durch Messungenauigkeiten Raster im Bild auf, die im Original nicht enthalten sind.
	\subsection*{b)}
	comming soon
	\subsection*{c)}
	-1 bis 1
	\subsection*{d)}
	Triangle Strips sind eine sehr speichereffiziente Möglichkeit um Polygonnetze zu speichern.
	\subsection*{e)}
	Sender, Reciver node inklusive Route von Sender zu Reciever mit Zwischenpunkten. Zusätzlich wird ein Event definiert auf das reagiert wird, wenn die Animation starten soll.
	%End of solution
\end{document}